






% пока так
\subsection*{Общий подход}


Запишем уравнения Лагранжа
\begin{equation*}
    \frac{d }{d t} \frac{\partial T}{\partial \dot{q}} - \frac{\partial T}{\partial q} = Q,
\end{equation*}
где основная идея Гамильтонова формализма -- всегда уравнения разрешимы относительно ускорений $\ddot{q} = \ddot{q} (q, \dot{q})$. Пусть 
$x_1 = q_1$, $x_2 = \dot{q}_1$, $x_3 = q_2$, $x_4 = \dot{q}_2$, и т.д. Приведем уравнения к \textit{нормальной форме Коши} 
\begin{equation*}
    \vc{\dot{x}} = \vc{f}(\vc{x}), \hspace{1 cm}
    \vc{x} \in M^{2n},
\end{equation*}
где $M^{2n}$ -- фазовое пространство, или пространство состояний. 

Не умоляя общности будем просто рассматривать системы вида $\vc{\dot{x}} = \vc{f}(\vc{x})$, считая, что $\vc{x} \in M^{n}$. Посмотрим на некоторую $\vc{x}_0 \in M^n$, -- начальные условия. Продолжаем считать, что решение охапки диффуров единственно, тогда и через каждую точку конфигурационного многообразия проходит единственная траектория.

\begin{to_def}
    Множество траекторий (интегральных кривых) образует \textit{фазовый портрет}.
    \textit{Бифуркация} -- качественное изменение фазового портрета при
    плавном изменении параметров модели. \textit{Бифуркационная диаграмма} отображает бифуркацию системы.
\end{to_def}


\subsubsection*{Двумерные динамические системы}

Посмотрим ещё на системы в $\mathbb{R}^2$. 

\begin{to_def}
    \textit{Предельный цикл}  -- замкнутая периодическая траектория (ЗПТ) системы дифференциальных уравнений, изолированная от других ЗПТ. Такжа ЗПТ такая, что для всех траекторий из некоторой окрестности\footnote{
        Другими словами является аттрактором для некоторой своей окрестности.
    }  периодических траекторий стремится к ней при $t \to + \infty$ (установившийся периодический цикл) \textbf{или} при $t \to - \infty$ (неустановившийся предельный цикл).
\end{to_def}
