


\subsubsection*{17.11 (а)}

Известно, что система описывается, как
\begin{equation*}
    \left\{\begin{aligned}
        \ddot{x} + \ddot{x} + x - \alpha y &= 0 \\
        \ddot{y} + \dot{y} - \beta x + y = 0
    \end{aligned}\right.
    , \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    A = B = E, \hspace{1 cm}
    C = \begin{pmatrix}
        1 & -\alpha \\
        -\beta & 1 \\
    \end{pmatrix}.
\end{equation*}
Тогда запишем уравнение на собственные числа
\begin{equation*}
    \det\left(
        A \lambda^2 + B\lambda + C
    \right) = \det
    \begin{vmatrix}
        \lambda^2 + \lambda + 1 & -\alpha \\
        -\beta & \lambda^2+\lambda+1 \\
    \end{vmatrix} = 0,
\end{equation*}
Раскрывая,
\begin{equation*}
    (\lambda^2 + \lambda + 1)^2 + \beta \alpha = 
    \left(
        \lambda^2 + \lambda + 1 - i \gamma
    \right)
    \left(
        \lambda^2 + \lambda + 1 + i \gamma
    \right) = 0.
\end{equation*}
Получается, что
\begin{equation*}
    \lambda_{1, 2} = \frac{1}{2} \left(
        \vphantom{\frac{1}{2}}
        -1 \pm \sqrt{
        \pm 4 i \gamma - 3
        }
    \right),
\end{equation*}
где введено обозначение $\gamma = \sqrt{\beta \alpha}$. По теореме об асимптотической устойчивости достаточно, чтобы $\Re \lambda_i < 0$, соответственно найдём все $\gamma$ удовлетворяющие этому условию.

Пусть $\alpha \cdot \beta < 0$, тогда $\gamma = i \sqrt{|\alpha \beta|}$, или
\begin{equation*}
    \lambda_{1, 2} = \frac{1}{2}\left(
    \vphantom{\frac{1}{2}}
    -1 \pm \sqrt{\mp 4 \kappa - 3}
    \right),
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    |4 \kappa - 3| < 1,
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    |\kappa| = |\alpha \beta | < 1,
\end{equation*}
где было введено обозначение $\kappa = |\alpha \beta|$.


При $\alpha \cdot \beta > 0$ верно, что $\gamma = \kappa^2$, тогда
\begin{equation*}
    \Re \sqrt{z} = \Re \left(
        \sqrt{|z|} \cos \left(
            \frac{\varphi}{2} + \pi k
        \right)
    \right) < 0,
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    \sqrt{a^2 + b^2} \ \frac{1}{2} \left(
        1 + \frac{a}{\sqrt{a^2 + b^2}}
    \right) < 1,
\end{equation*}
где комплексное число под корнем было представлено как $a + ib$. Тогда
\begin{equation*}
    \sqrt{9 + \partial \kappa^2} - 3 < 2,
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    9 + 16 \kappa^2 < 5, 
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    |\alpha \beta|  < 1.
\end{equation*}
Получается достаточным условием асимптотической устойчивости является условие $|\alpha \beta| < 1$.

\input{parts/17_8}


\subsubsection*{17.20}

Запишем систему в матричном виде
\begin{equation*}
    A \ddot{\vc{q}} + B \dot{\vc{q}} + C \vc{q} = 0,
\end{equation*}
и воспользуемся теоремой Ляпунова об асимптотической устойчивости. Действительно, существует функция, такая, что
\begin{equation*}
    V = E = T + \Pi = \frac{1}{2} a_{ij} \dot{q}^i \dot{q}^j + \frac{1}{2} c_{\alpha \beta} q^{\alpha} q^{\beta} > 0.
\end{equation*}
В силу уравнений движения
\begin{equation*}
    \frac{d E}{d t} = a_{ij} \ddot{q}^i \dot{q}^j + c_{\alpha \beta} \dot{q}^\alpha q^\beta = - b_\gamma (\dot{q}^\gamma) < 0,
\end{equation*}
из чего следует асимптотическая устойчивость системы.


\subsubsection*{17.28}

Есть некоторая система такая, что
\begin{equation*}
    \left\{\begin{aligned}
        \dot{x}^1 &= \alpha_1 (x^2 - x^1), \\
        \dot{x}^2 &= \alpha_2 (x^3 - x^2), \\
        &\ldots\\
        \dot{x}^n &= \alpha_n (x^1 - x^n)
    \end{aligned}\right.
\end{equation*}
и снова найдём функцию Ляпунова, например, $V$ вида
\begin{equation*}
    2 V = \frac{1}{\alpha_1}(x_1 - a)^2 + \frac{1}{\alpha_2} (x_2 - a)^2 + \ldots + \frac{1}{\alpha_n}(x_n - a)^2,
\end{equation*}
тогда, в силу уравнений системы,
\begin{align*}
    \dot{V} &= \frac{\dot{x}_1}{\alpha_1} (x_1 - a) + \ldots + 
    \frac{\dot{x}_n}{\alpha_n}(x_n - a) = 
    (x_1 - a) (x_2 - x_1) + \ldots + (x_n - a) (x_1 - x_n) = \\
    &= - \sum_{i=1}^{n} x_i^2 + 
    \sum_{i=1}^{n-1} x_i x_{i+1} + x_n x_1 = 
    - \frac{1}{2}(x_n^2 - 2 x_n x_1 + x_1^2) - \frac{1}{2} 
    \sum_{i=1}^{n} (x_i - x_{i+1})^2 < 0,
\end{align*}
аналогично №17.20,
по теореме Ляпунова об асимптотической устойчивости,
положение равновесия системы асимптотически устойчиво.



\input{parts/18_17.tex}
\input{parts/18_31.tex}
\input{parts/18_37.tex}







\subsubsection*{18.62}
Известно, что кинетическая и потенциальная энергия системы могут быть записаны, как
\begin{equation*}
    T = \frac{1}{2} a_{ik} \dot{q}^i \dot{q}^k,
    \hspace{1 cm}
    \Pi = \frac{1}{2} c_{ik} q^i q^k.
\end{equation*}
С помощью уравнений Лагранжа второго рода можем перейти  к системе
\begin{equation*}
    A \ddot{\vc{q}} + C \dot{q} = A \vc{u}_1 \gamma \sin (\omega t).
\end{equation*}
Так как $A, \,C$ -- (невырожденные) положительно-определенные симметричные квадратичные формы, то они во-первых обратимы, а во вторых коммутируют (т.к. одновременно приводятся к диагональному виду), а значит и $A^{-1} C$ симметрична, соответственно имеет ортогональный базис.

Собственно, известно, что
\begin{equation*}
    \left\{\begin{aligned}
        \det (C - \lambda_i A) = 0 \\
        (C - \lambda_i A) \vc{u}_i = 0,
    \end{aligned}\right.
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}   
    A^{-1} C \, \vc{u}_i = \lambda_1 \vc{u}_i.
\end{equation*}
Перейдём к базису из собственных векторов (и переменным $\theta$), тогда уравнения примут вид
\begin{equation*}
    \ddot{\vc{q}} + \begin{pmatrix}
        \lambda_1 &  &  \\
         & \ddots &  \\
         &  & \lambda_n \\
    \end{pmatrix} \dot{q} = \begin{pmatrix}
        1 \\ \vdots \\ 0
    \end{pmatrix} \gamma \sin (\omega t).
\end{equation*}
Так как резонанс возможен только на собственных частотах системы, и $\lambda_1 = \omega_1^2$, то единственная частота, на которой возможен резонанс равна $\omega_1$.
