\subsubsection*{Т17}

Для последовательностей 
\begin{equation*}
    x = (x(1), \ldots, x(k), \ldots),
\end{equation*}
рассмотрим пространство вида
\begin{equation*}
    l_p = \{x \mid \|x\|_p \in \mathbb{R} \},
    \hspace{5 mm} 
    \|x\|_p = \l(
        \sum_{k=1}^{\infty} |x(k)|^p
    \r)^{1/p}.
\end{equation*}
Возьмём пространство $l_p$ как множество, но добавим норму из пространства $l_q$, где $\infty > q > p$. Покажем, что в таком <<дырявом>> пространстве не выполняется теорема Бэра и принцип равномерной ограниченности. 

Рассмотрим шар $A_n$ вида
\begin{equation*}
    A_n = \{x \in l_p \mid \|x\|_p \leq n\},
    \hspace{5 mm}
    l_p = \bigcap_{n=1}^{\infty} A_n.
\end{equation*}
Докажем от противного, что $A_n$ нигде не плотно. 

Пусть существует такой $R > 0$ и $x_0 \in A_n \colon B_R (x_0) \subset \cl A_n = A_n$. 
\begin{equation*}
    \forall x \in l_p \colon  \ \ \ 
    \rho_q (x, x_0) < R,
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    x \in A_n \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    \|x\|_p \leq n.
\end{equation*}
Рассмотрим некоторую последовательность
\begin{equation*}
    z(k) = \frac{R}{2} \frac{1}{\sum_{\kappa=1}^{\infty} \frac{1}{\kappa^{q/p}}} \frac{1}{k^{1/p}}.
\end{equation*}
Для начала,
\begin{equation*}
    \left(
        \sum_{k=1}^{\infty} (z(k))^{q}
    \right)^{1/q} = \|z\|_q = \frac{R}{2} < + \infty.
\end{equation*}
Далее, видим гармонический ряд
\begin{equation*}
    \sum_{k=1}^{\infty} (z(k))^p = + \infty,
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    \exists N  \colon  \sum_{k=1}^{N} (z(k))^p > (2n)^p.
\end{equation*}
Теперь рассмотрим набор <<частниных последовательностей>>
\begin{equation*}
    y(k) = \left\{\begin{aligned}
        &z(k), \ &k \leq N,
        &0, &k > N.
    \end{aligned}\right.
\end{equation*}
Теперь рассмотрим последовательность $h(k) = (x_0 + y) (k)$, для которой верно, что
\begin{enumerate}
    \item $\rho_q (h, x_0) = \|y\|_q \leq R/2$, откуда следует $\|h\|_p \leq n$.
    \item $\|h\|_p \geq \|y\|_p - \|x_0\|_p > 2n -n=n$, а тогда $\|h\|_p >n$, таким образом пришли к противоречию. 
\end{enumerate}

Полное пространство нельзя представить, как объединение нигде не плотных множеств, получается $l_p$ не полно. Осталось доказать, что $A_n$ замкнуто.

Пусть $t$ -- точка прикосновения. Тогда $\forall \varepsilon > 0$ найдётся 
\begin{equation*}
    \forall\varepsilon > 0 \ \ \ 
    \exists x_\varepsilon \in A_n \colon 
    \rho_q (t, x_\varepsilon) < \varepsilon,
    \hspace{0.5cm} \encircled{\Rightarrow} \hspace{0.5cm}
    \sum_{k=1}^{N} |t(k) - x_\varepsilon(k)|^q < \varepsilon
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    |t(k) - x_\varepsilon (k)|< \varepsilon^{1/q},
\end{equation*}
получается это правда и для
\begin{equation*}
    \encircled{\Rightarrow} \hspace{5 mm}
    \forall N \in \mathbb{N} \ 
    \left(
        \sum_{k=1}^{N} |t(k)|^p
    \right)^{1/p} \leq t(k) - x_\varepsilon (k) + x_\varepsilon(k) 
    \leq
    \left(
        \sum_{k=1}^{N} |t(k) - x_\varepsilon (k)|^p
    \right)^{1/p}  + 
    \left(
        \sum_{k=1}^{N} |x_\varepsilon (k)|^p
    \right)^{1/p} \leq 
    \left(
        N \varepsilon^{p/q}
    \right)^{1/p} + n,
\end{equation*}
что стремится к $n$ при $\varepsilon \to 0$. Таким образом $\|t\|_p \leq n$. 


И, наконец, докажем, что не выполняеся принцип равномерной ограниченности. Рассмотрим функционалы
\begin{equation*}
    F_n [x] = \sum_{k=1}^{n} x(k).
\end{equation*}
Верно, что
\begin{equation*}
    \forall x \in l_1 \ \ 
    |F_n[x]| \leq \|x\|_1.
\end{equation*}
По норме $\|\circ\|_2$ верно, что эти функционалы можно переписать в виде скалярного произведения $(x, e_n)$, где $e_n = (1, \ldots, 1, 0,\ldots,0,\ldots)$:
\begin{equation*}
    F_n [x] = (x, e_n) = \sum_{k=1}^{\infty}  x_{(k)} (e_n)_{(k)} = \sum_{k=1}^{n} x(k),
\end{equation*}
что является проявлением одной из теорем Рисса. Положив $x=e_n$ видим, что норма достигается и $\|F_n\| = n \to \infty$ при $n \to \infty$. Таким образом мы показали, что на таком пространстве не работает принцип равномерной сходимости. 



