\subsubsection*{Т26}

Алгоритмично, обработаем выражение
\begin{equation*}
    \langle d \,|\, \varphi \rangle = \langle g \cdot \delta \,|\, \varphi  \rangle  = 
    \langle \delta \,|\, g \cdot \varphi \rangle  = g(0) \varphi(0) = \langle g(0_ \delta) \,|\, \varphi \rangle ,
\end{equation*}
так приходим к упрощенному выражению вида
\begin{equation*}
    g(x) \delta(x) \dseq g(0) \delta(x).
\end{equation*}

Во втором пункте $f = g \delta'$, упростим выражение
\begin{align*}
    \langle f \,|\, \varphi \rangle  &= \langle g \delta' \,|\, \varphi \rangle = 
    \langle \delta' \,|\, g \varphi \rangle  = - \langle \delta \,|\, (g\varphi)' \rangle = -
    \langle \delta \,|\, g' \varphi + g \varphi' \rangle  
    = \\ &=
    -g'(0) \varphi(0) - g(0) \varphi'(0) = - g'(0) \langle \delta \,|\, \varphi \rangle - g(0) \langle \delta \,|\, \varphi' \rangle = \langle g(0) \delta' - g'(0) \delta \,|\,  \rangle,
\end{align*}
таким образом приходим к равенству в $\mathcal D'$:
\begin{equation*}
    g(x) \delta'(x) \dseq - g'(0) \delta(x) + g(0) \delta'(x).
\end{equation*}

