\subsubsection*{Т27}

\begin{to_lem}
    В $\mathcal D'$ верно, что
    \begin{equation*}
        (g \cdot f)^{(m)} = \sum_{k=0}^{m} C_m^k g^{(k)} f^{(m-k)}.
    \end{equation*}
\end{to_lem}

Найдём производные отдельных <<строительных блоков>>:
\begin{equation*}
    H(x) = \left\{\begin{aligned}
        &1, &x\geq 0, \\
        &0, &x<0,
    \end{aligned}\right.
    \hspace{5 mm}
    \tilde{H} (x) = \left\{\begin{aligned}
        &1,   &x>0, \\
        &1/2, &x=0, \\
        &0,   &x<0. \\
    \end{aligned}\right. 
\end{equation*}
Докажем, что
\begin{equation*}
    \sign x = 2 \tilde{H}(x) - 1,
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    \sign'(x) = 2 \tilde{H}'(x) = 2 \delta(x).
\end{equation*}
Первый шаг, по определению,
\begin{align*}
    \big\langle \sign'(x) \,\big|\, \varphi  \big\rangle  = -\langle \sign x \,|\, \varphi' \rangle = - \int_{-\infty}^{+\infty} \sign x \varphi'(x) \d x =   
    \int_{-\infty}^{0} \varphi'(x) \d x - \int_{0}^{+\infty} \varphi'(x) \d x = 2 \varphi(0) = 
    \langle 2 \delta(x) \,|\, \varphi \rangle.
\end{align*}


Теперь покажем, что
\begin{equation*}
    |x|' = (x \sign x)' = \sign x + x \sign' x = \sign x + x 2 \delta(x) = \sign x.
\end{equation*}
Также можем найти вторую производную
\begin{equation*}
    |x|'' = \sign'(x) = 2 \delta(x). 
\end{equation*}


\textbf{Пункт а}. Теперь легко посчитать, что
\begin{equation*}
    \left(g(x) \sign x\right)' = g'(x) \sign x + g(x) \sign' (x) = g'(x) \sign x + 2 g(0) \delta(x),
\end{equation*}
где равенства подразумеваются в пространстве $\mathcal D'$. Для второй производной, находим
\begin{align*}
    \left(g(x) \sign x\right)'' &= g'' \sign x + 2 g'(x) \sign'x + g(x) \sign''(x) = 
    g''(x) \sign x + 4 g'(0) \delta(x) + 2 g(x) \delta'(x) 
    = \\ &=
    g''(x) \sign x + 4 g'(0) \delta(x) + 2\left(
        -g'(0) \delta(x) + g(0) \delta'(x)
    \right) = g''(x) \sign x + 2 g'(0) \delta(x) + 2 g(0) \delta'(x).
\end{align*}


\textbf{Пункт б}. Сразу подставим значение $g(x) = (x+1)e^{|x|}$:
\begin{align*}
    g' &= e^{|x|}\left(1+(x+1)\sign x \right), \\
    g'' &= 
    e^{|x|} \left(
        1 + \sign x + 2 \delta(x) (x+1) + \sign x + x + 1
    \right) = 2 e^{|x|} \left(
        1 + x/2 + \sign x + \delta(x)
    \right).
\end{align*}