\subsection{Банаховы пространства и их двойственные}



\input{parts/3T8.tex}
\input{parts/3T9.tex}
\input{parts/3T10.tex}
\input{parts/3T11.tex}
\input{parts/3T12.tex}
\input{parts/3T13.tex}

\begin{to_thr}[Теоремма Бэра для открытых множеств]
    Счётное семейство открытых всюду плотных подмножеств банахова пространства имеет непустое пересечение.
\end{to_thr}

\begin{to_thr}[Теорема Бэра для замкнутых множеств]
    Если банахово пространство $E$ покрыто счётным семейством замкнутых множеств, то одно из них имеет непустую внутренность. 
\end{to_thr}

\input{parts/3T14.tex}
\input{parts/3T15.tex}

\begin{to_def}
    Последовательность элементов $\{e_n\}_{n\in \mathbb{N}}$ называется \textit{базисом} в пространстве\footnote{
Если линейное нормированное пространство имеет не более, чем счётный базис, то оно сепарабельно. Однако существуют сепарабельные банаховы пространства без базиса.
    }  $X$, если $\forall x \in X$ существует единственный набор $\{x_i\}_{i \in \mathbb{N}_0}$ таких, что сумма вида (не конечная не при каком $n$)
    \begin{equation*}
        x = \sum_{k=1}^{\infty} x_k e_k = \lim_{n \to \infty} \sum_{k=1}^{n} x_k e_k,
        \hspace{5 mm} \Leftrightarrow \hspace{5 mm} 
        \exists ! \{x_i\}_{i \in \mathbb{N}_0} \ 
        \forall \varepsilon > 0 \ 
        \exists N_\varepsilon \in \mathbb{N}_0 \ 
        \forall n \geq N_\varepsilon \ 
        \|x - \sum_{k=0}^{n} x_k e_k\|_X = \|x-S_n\| < \varepsilon.
    \end{equation*}
\end{to_def}

\begin{to_thr}[Теорема Банаха-Штейнгауза для линейных функционалов]
    Пусть семейство линейный функционалов $Y \subset E'$ ограничено в любой точке банахова пространства $E$, то есть для любого $x \in E$ множество чисел $\{\lambda(x) \mid \lambda \in Y\}$ ограничено. Тогда $Y$ ограничено в смысле нормы в $E'$. 
\end{to_thr}


\input{parts/3T16.tex}
\input{parts/3T17.tex}
\input{parts/3T18.tex}

\begin{to_thr}[Теорема Хана-Банаха]
    Пусть $E$ -- банахово пространтво, $F \subset E$ -- его линейное подпространство. Тогда всякий ограниченный линейный функционал $\lambda \in \mathbb{F'}$ продолжается до линейногофункционала на всём $E$ без увеличения его нормы. 
\end{to_thr}

\begin{to_con}
    Для всякого банахова пространства $E$ и его ненулевого элемента $x \in E$ найдётся $\lambda \in E'$, такой что $\|\lambda\|=1$ и $\lambda[x] = \|x\|$.
\end{to_con}

\begin{to_con}
    Естественное отображение банахова пространства в двойственное к его двойственному (второе двойственное) 
    \begin{equation*}
        E \mapsto E'',
        \hspace{5 mm} 
        x \mapsto \left(\lambda \mapsto \lambda(x)\right)
    \end{equation*}
    является вложением, сохраняющим норму. 
\end{to_con}


\begin{to_thr}[Теорема Радона-Никодима в $\mathbb{R}^n$]
    Пусть неотрицательная конечная борелевская мера $\mu$ на $\mathbb{R}^n$ абсолютно непрерывна относительно меры Лебега. Тогда у меры $\nu$ есть плотность, то есть борелевская $f \geq 0$, такая что для всякого борелевского $X$ $\nu(X) = \int_X f(x) \d x$. 
\end{to_thr}



\input{parts/3T19.tex}
\input{parts/3T20.tex}
\input{parts/3T21.tex}
\input{parts/3T22.tex}