\subsection*{Обобщение на случай отражения}

Была некоторая матрица преломления
\begin{equation*}
     P(y, V) = \begin{pmatrix}
        1 & 0 \\
        -\frac{n_2-n_1}{R} & 1 \\
    \end{pmatrix},
\end{equation*}
и матрица распространения
\begin{equation*}
    T = \begin{pmatrix}
        1 & l/n \\
        0 & 1 \\
    \end{pmatrix}.
\end{equation*}
В случае отражения видимо хочется заменить $n \to -n$. Знак $\theta$ определяется, как вниз, или вверх.

Пусть теперь $n_1=n,$ $n_2=-n$, тогда матрица отражения
\begin{equation*}
    R = \begin{pmatrix}
        1 & 0 \\
        -(-n-n)/r & 1 \\
    \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
        1 & 0 \\
        2n/r & 1 \\
    \end{pmatrix}.
\end{equation*}
Так фокусное расстояние для сферического зеркала $R/2$, что логично. В случае же, если мы захотим следить за направлениями осей, то можно вернуться к переменным $\{z, \theta\}$. 


\subsubsection*{Пример 1 (плоскопараллельная пластина)}

Пусть есть пластинка толшины $h$, то
\begin{equation*}
    \begin{pmatrix}
        1h/n & 0 \\
        1 & 0 \\
    \end{pmatrix}^N = 
    \begin{pmatrix}
        1 & hN/n \\
        0 & 1 \\
    \end{pmatrix}.
\end{equation*}


\subsubsection*{Пример 2 (плоскопараллельная пластина)}

Задача 13, см. рис. 03.1, блокнот 3, что позволяет построить матрицу отражения. Если добавить распространения в воздухе, то можно поговорить про фокальные плоскости. 


\subsection{Периодические оптические системы}

Пусть есть некоторая периодическая система с матрицей $ABCD$, действующая на луч $\{y_0, V_0\}$
\begin{equation*}
    \begin{pmatrix}
        y_m \\ V_m
    \end{pmatrix} = 
    \begin{pmatrix}
        A & B \\
        C & D \\
    \end{pmatrix}^m
    \begin{pmatrix}
        y_0 \\ V_0
    \end{pmatrix}.
\end{equation*}
Хотелось бы понять на устойчивость такого действия системы на луч, для этого посмотрим на 
\begin{equation*}
    \begin{pmatrix}
        y_{m+1} \\ V_{m+1}
    \end{pmatrix} = 
    \begin{pmatrix}
        A & B \\
        C & D \\
    \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
        y_m \\ V_m
    \end{pmatrix},
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    \left\{\begin{aligned}
        y_{m+1} = A y_m + B V_m \\
        V_{m+1} = C y_m + D V_m
    \end{aligned}\right.
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    V_m = \frac{y_{m+1}-Ay_m}{B},
\end{equation*}
теперь можем, забыв про $V$, говорить про $y_m$
\begin{equation*}
    \frac{y_{m+1}-A y_{m+1}}{B} = C y_m + \frac{D (y_{m+1}-Ay_m)}{B},
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    y_{m+2} - A y_{m+1} = BC y_m + D (y_{m+1} - A y_m)
\end{equation*}
и, наконец,
\begin{equation*}
    y_{m+2} - (A+D) y_{m+1} + 
    \cancelto{1}{(A D - B C)}
     y_m = 0,
\end{equation*}
которое решается также, как и диффур, подстановкой $y_m = y_0 h^m$, тогда
\begin{equation*}
    y_m = y_0 h^m, \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    h^2 - (A+D) h + 1 = 0,
\end{equation*}
считая $\tr M = A+D \overset{\mathrm{def}}{=} 2 b$, находим, что
\begin{equation*}
    h^2 - 2 b h  +1 = 0, 
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    h_{1, 2} = b \pm \sqrt{b^2-1}
\end{equation*}
что приводит нас к некоторому к следующей классификации

$|b|>1$ -- неустойчивый режим

$|b|=1$ -- граница

$|b|<1$ -- устойчивость

\noindent
Рассмотрим $b < 1$ и для удобства положим $b = \cos \varphi$, тогда
\begin{equation*}
    h_{1, 2} = \cos \varphi \pm i \sin \varphi = e^{i\varphi},
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    y_m = \alpha_1 e^{im \varphi} + \alpha_2 e^{-im \varphi} = 
    \underline{y_{\textnormal{max}}} \sin (m \varphi + \underline{\varphi_0}),
\end{equation*}
где подчеркнутые параемтры определяются начальными условиями. 


Стоит заметить, что хотелось бы $\theta_m$ периодической. 


\subsubsection*{Пример 2}

См. рис. О3.2, блокнот 3. Получаем $b$
\begin{equation*}
    b=  \frac{2-f/F}{2}, \hspace{0.5 cm} |b|<1,
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    0 < \frac{d}{F} < 4.
\end{equation*}
Пусть $d=F$, тогда $b=1/2$, соответственно $b = \cos \varphi$, и $\varphi = \pi/3$, получается система будет периодичной.

При $d=2F$, $b=0$. При $d=0$ получим одну линзу. При $d=4F$ будем понятная картинка. 



\subsubsection*{Пример 3 (Оптический резонатор)}

Матрица будет выглядеть так (см. Блокнот). Тогда $b$ 
\begin{equation*}
    b = 2 \bigg(\underbrace{1+\frac{L}{R_1}}_{g_1}\bigg)\bigg(\underbrace{1+\frac{L}{R_2}}_{g_2}\bigg) - 1,
\end{equation*}
и рассмотрим $0 \leq g_1 g_2 \leq 1$.


Первый случай (1) плоского резонатора находится на гранце. Другой случай (2) это симметричный кофоканый резонатор, тогда $R_1 = -L$, и $R_2 = - L$.  Возможен симметричный концентрический $R_1 = R_2 = -L/2$. 


Пусть есть некоторая активная среда, процесс накачки. 

